顏純鈎: 不要把力氣用在內部爭吵上

顏純鈎: 不要把力氣用在內部爭吵上

筆者寫時事評論，份屬邊緣人，因缺乏長期訓練積累，時感下筆捉襟見肘，幸好不少朋友及時提供資料和建議給我，我也盡可能多參考其他評論者的觀點，如蕭若元﹑劉細良﹑游清源﹑吳志森﹑程翔﹑劉銳紹﹑李慧玲等等。他們都經驗豐富，各有個性，經常啟發我的思考。其中蕭若元先生資料搜集功夫一流，又常有獨家消息，觀點也醒目到位，是我每日必看的節目。
蕭先生很早就提出今年立法會選舉的問題，呼籲香港人重視這一場生死之戰，他用大量資料來分析立法會選舉形勢，深入淺出，令我受益不淺。
蕭先生外號「燈神」，我不懂這個外號的來歷，後來有朋友告訴我，說是預言每每不準的意思。我跟進他的節目時間不長，但印象中他很多看法都很獨到，也不覺他輕率說話，說實話，我覺得自己不如他多矣。
我很贊同他對立法會選舉形勢的分析，他的很多建議很可取，不過最近他可能太心急了，對泛民政黨不重視他的提議頗不以為然，希望邀請泛民代表直接交流。據說泛民對他的提議反應不太積極，蕭先生希望網民直接向泛民施壓，逼他們赴約，甚至準備把辯論公開錄影示眾。
很抱歉，對於這一點我稍有保留。泛民不赴約，或有他們的想法，他們對立法會選舉的準備工作是否在做﹑怎麼做，我們不知道，或許他們已經做了很多，只是沒有公開而已。我認為蕭生準邀請公開辯論的想法，可能引致不必要的爭議，這些爭議會在反送中運動中發酵，造成不同觀點的互相對立，互相攻訐，而最終，因為各自出發點不同，想法有異，很難得到共識，反而產生內部不必要的裂痕，最終不但辯論的目的達不到，更造成對大局的傷害。
既然兄弟爬山各自努力，那就各適其適，想做什麼儘管去做，只要不妨礙大局，那就不妨八仙過海各顯神通。立法會選舉很重要，大家要盡快投入作前期準備，但各人對問題的看法未必一致，各人按自己的想法去準備，不同的分力匯成合力，推動大局健康發展，那就可以了，不必強求一致，非要分工合作統一行動才可以，那才是BE WATER的戰法。
公開辯論沒有必要，到時各執己見，互不相讓，吵成一團，然後又擴散到市民中間去，結果內部出現裂痕，那比沒有辯論更糟糕。
時常有一些網友在我文章後留言，對泛民政黨語多不屑，幾乎道不同不相為謀，筆者對此也很有保留。泛民政黨有些事情可能做得不那麼理想，但他們自八九六四堅持到現在，最早一代的華叔已經走了，還有很多同期戰友在不同的戰線上堅持著。這次反送中運動，我們也時常在最前線看到他們的身影，他們挺身保護勇武派，有些人被打被吃催淚煙，有些在國際線﹑法律線﹑後援線沒日沒夜做自己的事，筆者對他們非常敬佩，也非常感動。
一場規模那麼大的群眾運動，需要各方面共同的投入，人越多越好，心越齊力量越大，與其花力氣在內部爭吵，不如把力氣都集中起來去對付敵人。因此，對自己人度量盡可能大一點，求大同存小異，不要以己之所欲強加於人，也不必強求行動統一，那樣各適其適，才符合兄弟爬山各自努力的原則。
區選之前，梁國雄先生帶領社民連戰友，去衝擊選管會的說明會，事後不少市民都出言相勸，梁國雄先生從善如流，自此不再影響選舉，結果是香港人取得區選壓倒性勝利。筆者認為，有不同意見，提出勸解和建議已足夠了，能聽的聽進去，不能聽的爭吵也沒用，始終我們要相信，每個人都會為大局著想。
前不久楊潤雄對個別學校教師下手清算，筆者也很急，擔心被政府各個擊破，建議教協要公開個別學校校長的名字，組織市民去討個說法。教協並沒有採納筆者的建議（或許他們不知道），反倒組織了一場聲討教育局﹑支援基層老師的集會。筆者對教育界的情況不熟悉，局外人難免想當然，局內人則會有更詳盡的考慮。只要大家都沒有忘記被清算的老師，我們的目的就是一致的，採取什麼方式去做事情，反倒不重要。我也不敢保證我的建議是最正確最有效的，教協用他們的方式去行動，一定有他們的理由，他們的想法當然比我的想法更符合教育界的利益。
最近網上有個別勇武派小組宣告退出運動，有人說是假的，其實真假難辨。筆者認為，我們大可不必為個別人做什麼﹑怎麼做而過於介懷。運動規模太大，什麼樣的人都有，彼此性情不同，取態也不同，其間的是非曲直很難定奪，不如就各適其適。只要不影響團結，不傷害大局，就讓各種小分歧都合理存在，在長期的運動中，好的建議會被廣泛認同，因而壯大成主流，而不那麼好的意見，會被自然淘汰，如此去蕪存菁，運動能健康發展。
與其爭吵，不如把定大方向，同時保留分歧，時間自會為我們作出選擇。關於立法會選舉，蕭生有蕭生做，泛民有泛民做，更多市民也以自己合適的方式投入準備，最終彼此殊途同歸。不要忘記，中共和林鄭最樂見的，就是反送中運動內部的分化，他們挖空心思做這件事，我們更要小心維護內部的團結。